**銥**是[化學元素](../Page/化學元素.md "wikilink")，符號為**Ir**，[原子序為](../Page/原子序.md "wikilink")77，屬於[鉑系](../Page/鉑系元素.md "wikilink")[過渡金屬](../Page/過渡金屬.md "wikilink")，为質地堅硬易碎的銀白色[固体](../Page/固体.md "wikilink")。銥是所有元素中[密度第二高的元素](../Page/密度.md "wikilink")（僅次於[鋨](../Page/鋨.md "wikilink")），而其耐[腐蝕性是所有](../Page/腐蝕.md "wikilink")[金屬元素中最高](../Page/金屬元素.md "wikilink")，在2000℃高溫下仍然能抵抗腐蝕。雖然固態銥只能受少數熔融鹽和[鹵素侵蝕](../Page/鹵素.md "wikilink")，但是銥粉末则相比之下較容易发生化学反应，可以燃燒。

1803年，[史密森·特南特在自然](../Page/史密森·特南特.md "wikilink")[鉑礦石的不可溶雜質中發現了銥元素](../Page/鉑.md "wikilink")。由於該元素的鹽有眾多鮮豔的顏色，所以他根據[希臘神話的彩虹女神](../Page/希臘神話.md "wikilink")[伊里斯](../Page/伊里斯.md "wikilink")（Iris）把這新元素命名為「Iridium」。銥是地球地殼中[最稀有的元素之一](../Page/地球的地殼元素豐度列表.md "wikilink")。其全球年產量及年消耗量只有三噸。自然存在的銥有<sup>191</sup>Ir和<sup>193</sup>Ir两种[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")，後者的丰度較高。銥的其他同位素都是不穩定同位素。

最有實用價值的銥化合物包括其與[氯所產生的鹽和酸](../Page/氯.md "wikilink")。銥還可以形成多種[有機金屬化合物](../Page/有機金屬化學.md "wikilink")，用於工業[催化反應和科學研究](../Page/催化.md "wikilink")。銥金屬可用作高耐蝕性高溫工具的材料，用於製造[火花塞](../Page/火花塞.md "wikilink")、高溫[半導體再結晶過程所用的](../Page/半導體.md "wikilink")[坩堝以及](../Page/坩堝.md "wikilink")[氯鹼法所用的電極等等](../Page/氯鹼法.md "wikilink")。一些[放射性同位素熱電機也有用到銥的](../Page/放射性同位素熱電機.md "wikilink")[放射性同位素](../Page/放射性同位素.md "wikilink")。

一些[隕石的含銥量比地壳的平均銥含量高出許多](../Page/隕石.md "wikilink")。[K-T界線](../Page/K-T界線.md "wikilink")（白堊紀－第三紀界線）黏土層上的銥含量異常高，因此科學家提出了有關6600萬年前大型天體撞擊地球導致[恐龍等許多物種滅絕的假說](../Page/恐龍.md "wikilink")，這一滅絕事件稱為[白堊紀－第三紀滅絕事件](../Page/白堊紀－第三紀滅絕事件.md "wikilink")。根據估算，地球中銥的總含量應比地殼中的銥含量要高很多。但與其他鉑系金屬一樣，銥密度高，且容易與[鐵結合](../Page/鐵.md "wikilink")，因此在地球形成後不久、仍處於熔融狀態時，大部份銥都已沉到地底深處。

## 性質

### 物理性質

[iridium2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:iridium2.jpg "fig:iridium2.jpg")（約31.1克）電弧熔煉的銥金屬\]\]
銥屬於[鉑系金屬](../Page/鉑系元素.md "wikilink")，和[鉑一樣呈白色](../Page/鉑.md "wikilink")，但夹杂少許黃色。銥堅硬易碎，[熔點也非常高](../Page/熔點.md "wikilink")，所以很難鑄造和塑形。製造工序因此一般使用[粉末冶金](../Page/粉末冶金.md "wikilink")。\[1\]銥是唯一一種在1600 °C以上的空氣中仍保持優良力學性質的金屬。\[2\]其[沸點極高](../Page/沸點.md "wikilink")，在所有元素中排第10位。銥在0.14 [K以下會呈現](../Page/開爾文.md "wikilink")[超導體性質](../Page/超導體.md "wikilink")。\[3\]

銥的[彈性模量仅次于](../Page/彈性模量.md "wikilink")[鋨](../Page/鋨.md "wikilink")，為所有金屬中第二高。\[4\]其[剪切模量很高](../Page/剪切模量.md "wikilink")，[泊松比很低](../Page/泊松比.md "wikilink")，因此具有很高的[剛度](../Page/剛度.md "wikilink")，这使得銥非常难以加工生產。儘管生產不易且價格昂貴，但在現代科技所需的極端條件下，機械強度很高的銥元素仍然擁有多項應用。\[5\]

銥的[密度在所有元素中排第二位](../Page/密度.md "wikilink")，僅比[鋨稍低](../Page/鋨.md "wikilink")（低約0.12%）。\[6\]\[7\]由於两元素密度值十分相近且測量不易，所以其密度相对高低一度並沒有定論。\[8\]不過，[X射線晶體學技術的發展使得测量密度時的準確度大大提高](../Page/X射線晶體學.md "wikilink")，最終以這種方法所得出銥和鋨的密度值分別為22.56 g/cm<sup>3</sup>和22.59 g/cm<sup>3</sup>。\[9\]

### 化學性質

銥是抗腐蝕性最強的金屬之一：\[10\]它能夠在高溫下抵禦幾乎所有[酸](../Page/酸.md "wikilink")、[王水](../Page/王水.md "wikilink")、熔融金屬和矽酸鹽。但是某些熔融[鹽](../Page/鹽.md "wikilink")，如[氰化鈉和](../Page/氰化鈉.md "wikilink")[氰化鉀](../Page/氰化鉀.md "wikilink")\[11\]以及[氧和](../Page/氧.md "wikilink")[鹵素](../Page/鹵素.md "wikilink")（特別是[氟](../Page/氟.md "wikilink")）在高溫下還是可以侵蝕銥的。\[12\]\[13\]

### 化合物

| 氧化態\[14\] |
| --------- |
| −3        |
| −1        |
| **0**     |
| \+1       |
| \+2       |
| **+3**    |
| **+4**    |
| \+5       |
| \+6       |
| \+7       |
| \+8       |
| \+9       |

銥的氧化態介于−3和+9间，最常見的氧化态为+3和+4。\[15\]高氧化態的化合物比較罕見，包括[{{chem和兩種混合氧化物](../Page/六氟化銥.md "wikilink")及。\[16\]\[17\]2009年，科學家利用[基質隔離方法](../Page/基質隔離.md "wikilink")（在6
K的[氬氣中](../Page/氬.md "wikilink")）對過氧化銥配合物進行[紫外線照射](../Page/紫外線.md "wikilink")，製成了[四氧化銥](../Page/四氧化銥.md "wikilink")（）。然而這一化合物預計在更高的溫度下無法穩定保持固體狀態。\[18\]铱的最高氧化态为+9，是所有已知元素中最高的，只存在于，它以气态形式出现，未知是否会形成任何盐。\[19\]

[二氧化銥](../Page/二氧化銥.md "wikilink")（）為棕色粉末，是銥唯一一種性質已經過充分研究的氧化物。\[20\]三氧化二銥是一種黑藍色粉末，在硝酸中會氧化成。\[21\]其他已知的化合物包括二硫化銥、二硒化銥、三硫化二銥和三硒化二銥等，另外也有研究指出的存在。\[22\]銥還可以形成氧化態為+4和+5的銥酸，如和。在高溫下使銥與[氧化鉀或](../Page/氧化鉀.md "wikilink")[超氧化鉀反應](../Page/超氧化鉀.md "wikilink")，就可取得這些銥酸。\[23\]

目前尚未發現化學式為的[氫銥](../Page/氫.md "wikilink")[二元化合物](../Page/二元化合物.md "wikilink")，但有些已知配合物包含和離子，其中銥的氧化態分別為+1和+3。\[24\]科學家認為，當中同時存在以及含18個電子的離子。\[25\]

銥並不形成一鹵化物和二鹵化物，而是會與每一種鹵素形成對應的三鹵化物。\[26\]氧化態為+4或以上的鹵化物只有[四氟化銥](../Page/四氟化銥.md "wikilink")、[五氟化銥和](../Page/五氟化銥.md "wikilink")[六氟化銥](../Page/六氟化銥.md "wikilink")。\[27\]六氟化銥（）是一種反應性很高的揮發性黃色固體，其分子結構呈[八面體形](../Page/八面體.md "wikilink")。它在水中會分解，而且銥黑（即金屬銥粉末）可將其還原成晶體狀的四氟化銥（）。\[28\]五氟化銥的特性相似，但它其實是一種[四聚體](../Page/四聚體.md "wikilink")，由四個角對角連接的八面體所形成。\[29\]

[Vaska's-complex-2D.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vaska's-complex-2D.png "fig:Vaska's-complex-2D.png")的結構\]\]
工業上最重要的銥化合物是六氯銥酸（）及其銨鹽。\[30\]銥的純化過程、大多數銥化合物的生產初始步驟以及[陽極塗層的製備過程都要用到這些化合物](../Page/陽極.md "wikilink")。離子呈棕黑色，能夠輕易還原成淺色的，且該反應可以逆轉。\[31\][三氯化銥](../Page/三氯化銥.md "wikilink")（）常被用作其他Ir(III)化合物的製備原料。\[32\]氯和銥粉末在650 °C經氧化反應會形成無水三氯化銥，\[33\]而溶於[氫氯酸中則可製成水合三氯化銥](../Page/氫氯酸.md "wikilink")。另一種類似的製備原料是六氯銥酸銨（）。三價銥配合物具[抗磁性](../Page/抗磁性.md "wikilink")，分子結構一般為八面體型。\[34\]

銥的有機化合物含有銥﹣[碳鍵](../Page/碳.md "wikilink")，其中銥的氧化態通常較低。比如，[十二羰基四銥](../Page/十二羰基四銥.md "wikilink")（）是最常見兼最穩定的[金屬羰基配合物](../Page/金屬羰基配合物.md "wikilink")，當中的銥就處於0氧化態。\[35\]十二羰基四銥中的每一個銥原子都與另外三個鍵合，形成四面體[原子簇](../Page/原子簇.md "wikilink")。一些重要的Ir(I)有機化合物都是以發現者命名的。這包括[沃什卡配合物](../Page/羰基二\(三苯基膦\)氯化銥.md "wikilink")（），它會與分子鍵合，這種特性十分特殊。\[36\][克拉布特利催化劑](../Page/克拉布特利催化劑.md "wikilink")（Crabtree's
catalyst）是一種用於[氫化反應的均相催化劑](../Page/氫化.md "wikilink")。\[37\]這些化合物都屬於平面正方形d<sup>8</sup>配合物，共有16個[價電子](../Page/價電子.md "wikilink")，因此反應性很高。\[38\]

### 同位素

銥有兩種自然穩定[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")：<sup>191</sup>Ir和<sup>193</sup>Ir，[豐度分別為](../Page/豐度.md "wikilink")37.3%和62.7%。\[39\]已人工合成的[放射性同位素共有](../Page/放射性同位素.md "wikilink")34種，[質量數從](../Page/質量數.md "wikilink")164至199不等。<sup>192</sup>Ir夾在兩個穩定同位素之間，也是最穩定的放射性同位素，[半衰期為](../Page/半衰期.md "wikilink")73.827天。這一同位素在[近距離治療](../Page/近距離治療.md "wikilink")\[40\]和工業[射線照相技術中具有用途](../Page/射線照相.md "wikilink")，特別是在天然氣工業中用於無損檢測鋼鐵的焊接處。銥-192曾造成多宗輻射意外。另外有三個同位素的半衰期在一天以上：<sup>188</sup>Ir、<sup>189</sup>Ir和<sup>190</sup>Ir。\[41\]質量數低於191的同位素會同時進行[β<sup>+</sup>衰變](../Page/β衰變.md "wikilink")、[α衰變以及](../Page/α衰變.md "wikilink")[質子發射](../Page/質子發射.md "wikilink")，但有兩者除外：<sup>189</sup>Ir進行[電子捕獲](../Page/電子捕獲.md "wikilink")，而<sup>190</sup>Ir進行[正電子發射](../Page/正電子發射.md "wikilink")。質量數高於191的同位素則進行[β<sup>−</sup>衰變](../Page/β衰變.md "wikilink")，其中<sup>192</sup>Ir會少量進行電子捕獲。\[42\]所有銥同位素都是在1934至2001年間發現的，其中最新發現的是<sup>171</sup>Ir。\[43\]

銥共有32種已知[同核異構體](../Page/同核異構體.md "wikilink")，質量數介乎164到197。最穩定的同核異構體是<sup>192m2</sup>Ir，它會經同核異能躍遷，半衰期為241年，\[44\]因此比所有處於基態的放射性同位素都要穩定。最不穩定的異構體是<sup>190m3</sup>Ir，其半衰期只有2微秒。\[45\]<sup>191</sup>Ir是所有元素中首個被證實呈現[穆斯堡爾效應的同位素](../Page/穆斯堡爾效應.md "wikilink")。該同位素應用在[穆斯堡爾光譜分析中](../Page/穆斯堡爾譜學.md "wikilink")，在物理學、化學、生物化學、冶金學和礦物學等領域都有用到。\[46\]

## 歷史

[Winged_goddess_Cdm_Paris_392.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Winged_goddess_Cdm_Paris_392.jpg "fig:Winged_goddess_Cdm_Paris_392.jpg")。銥就是以她命名的。\]\]
銥的發現與鉑以及其他[鉑系元素息息相關](../Page/鉑系.md "wikilink")。古[埃塞俄比亞人](../Page/埃塞俄比亞.md "wikilink")\[47\]和南美洲各文化的人\[48\]自古便有使用自然產生的鉑金屬，當中必定含有少量其他鉑系元素，這也包括銥。17世紀[西班牙征服者在今天的](../Page/西班牙征服者.md "wikilink")[哥倫比亞](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")[喬科省發現了鉑](../Page/喬科省.md "wikilink")，並將其帶到歐洲。\[49\]然而直到1748年，科學家才發現它並不是任何已知金屬的合金，而是一種全新的元素。\[50\]

當時研究鉑的化學家將它置於[王水](../Page/王水.md "wikilink")
（[氫氯酸和](../Page/氫氯酸.md "wikilink")[硝酸的混合物](../Page/硝酸.md "wikilink")）當中，從而產生可溶鹽。製成的溶液每次都留下少量深色的不可溶殘留物。\[51\][約瑟夫·普魯斯特曾以為這一殘留物是](../Page/約瑟夫·普魯斯特.md "wikilink")[石墨](../Page/石墨.md "wikilink")。\[52\]法國化學家維多·科萊-德科提爾（Victor
Collet-Descotils）、福爾克拉伯爵安東萬·弗朗索瓦（Antoine François, comte de
Fourcroy）和路易·尼古拉·沃克朗（Louis Nicolas
Vauquelin）在1803年也同樣觀察到了這一黑色殘留物，但因量太少而沒有進行進一步實驗。\[53\]

1803年，英國化學家[史密森·特南特分析了殘留物](../Page/史密森·特南特.md "wikilink")，並推斷其中必含新的金屬元素。沃克朗把該粉末來回在酸鹼中浸洗，\[54\]取得了一種揮發性氧化物。他認為這是新元素的氧化物，並把新元素命名為「ptene」，源於希臘文的「」（ptènos），即「有翼的」。\[55\]\[56\]特南特則擁有更大量的殘留物，並在不久後辨認出兩種新元素，也就是鋨和銥。\[57\]\[58\]在一連串用到[氫氧化鈉和](../Page/氫氧化鈉.md "wikilink")[氫氯酸的反應之後](../Page/氫氯酸.md "wikilink")，他製成了一種深紅色晶體（很可能是\]·*n*）。\[59\]銥的許多鹽都有鮮豔的顏色，所以特南特取[希臘神話中的彩虹女神](../Page/希臘神話.md "wikilink")[伊里斯](../Page/伊里斯.md "wikilink")（，Iris）之名，把銥命名為「Iridium」。\[60\]元素的發現被記錄在1804年6月21日致[皇家學院的一封信中](../Page/皇家學院.md "wikilink")。\[61\]\[62\]

1813年，英國化學家約翰·喬治·求爾德倫（John George
Children）首次熔化銥金屬。\[63\]1842年，羅伯特·海爾（Robert
Hare）首次取得高純度銥金屬。他量得的銥密度為21.8 g/cm<sup>3</sup>，並發現這一金屬幾乎不可延展，且硬度極高。1860年，[亨利·愛丁·聖克萊爾·德維爾和朱爾](../Page/亨利·愛丁·聖克萊爾·德維爾.md "wikilink")·亨利·德布雷（Jules
Henri Debray）第一次大量熔化銥。每公斤銥的熔化過程需要燃燒超過300升的純和。\[64\]

銥如此難熔化塑性，這大大限制了它的實際應用。約翰·艾薩克·霍金斯（John Isaac
Hawkins）在1834年發明了裝有銥造筆尖的金質鋼筆。1880年，約翰·霍蘭德（John
Holland）和威廉·洛弗蘭德·達德利（William Lofland
Dudley）利用[磷大大簡化了銥的熔化過程](../Page/磷.md "wikilink")，並在美國申請了專利。英國[莊信萬豐公司之後表示](../Page/莊信萬豐.md "wikilink")，他們早在1837年就開始使用類似的方法熔解銥，而且已在多個[世界博覽會展出經熔融製成的銥](../Page/世界博覽會.md "wikilink")。\[65\]奧托·佛斯納（Otto
Feussner）在1993年第一次在[熱電偶中使用銥](../Page/熱電偶.md "wikilink")﹣釕合金材料，使這種新型器材能夠測量高達2000 °C的溫度。\[66\]

1957年，[魯道夫·穆斯堡爾在只含](../Page/魯道夫·穆斯堡爾.md "wikilink")<sup>191</sup>Ir的固體金屬樣本中，發現原子能夠進行無反衝的[γ射線共振發射及吸收](../Page/γ射線.md "wikilink")。\[67\]他所進行的實驗是20世紀標誌性的物理實驗之一。\[68\]此現象稱為[穆斯堡爾效應](../Page/穆斯堡爾效應.md "wikilink")（其他呈現該效應的原子核也陸續被發現，如<sup>57</sup>Fe），是[穆斯堡爾譜學的中心原理](../Page/穆斯堡爾譜學.md "wikilink")，在物理學、化學、生物化學、冶金學和礦物學中都有重要的應用。\[69\]論文發佈的僅僅3年之後，即1961年，穆斯堡爾就因這一發現獲得了[諾貝爾物理學獎](../Page/諾貝爾物理學獎.md "wikilink")，時年32歲。\[70\]

## 存量

[元素豐度.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:元素豐度.svg "fig:元素豐度.svg")
[Willamette_Meteorite_AMNH.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Willamette_Meteorite_AMNH.jpg "fig:Willamette_Meteorite_AMNH.jpg")是已知第六大隕石，內含百萬分之4.7（4.7 ppm）的銥元素。\[71\]\]\]
銥是地球地殼中[最稀有的元素之一](../Page/地球的地殼元素豐度列表.md "wikilink")，平均質量比例只有百萬分之0.001。[金的豐度是它的](../Page/金.md "wikilink")40倍，[鉑是它的](../Page/鉑.md "wikilink")10倍，而[銀和](../Page/銀.md "wikilink")[汞都是它的](../Page/汞.md "wikilink")80倍。\[72\][碲的豐度與銥相近](../Page/碲.md "wikilink")，另外只有三種穩定元素比銥更加稀有：[錸](../Page/錸.md "wikilink")、[釕和](../Page/釕.md "wikilink")[銠](../Page/銠.md "wikilink")，其中後兩者的豐度是銥的十分之一。\[73\]相比之下，銥在[隕石裡的含量則高很多](../Page/隕石.md "wikilink")，一般在百萬分之0.5以上。\[74\]科學家相信，銥在整個地球的含量比在地殼中的含量高很多，但由於它密度高，而且具親鐵性，所以在地球仍處於熔融狀態時，就已沉到[地球的內核了](../Page/地球結構.md "wikilink")。\[75\]

銥在自然中以純金屬或合金的形態出現，尤其是各種比例的銥﹣鋨合金。\[76\][鎳和](../Page/鎳.md "wikilink")[銅礦藏中含有鉑系金屬的](../Page/銅.md "wikilink")[硫化物](../Page/硫化物.md "wikilink")（如(Pt,Pd)S）、[碲化物](../Page/碲化物.md "wikilink")（如PtBiTe）、[銻化物](../Page/銻化物.md "wikilink")（PdSb）和[砷化物](../Page/砷化物.md "wikilink")（如）。這些化合物中的鉑會被少量的銥和鋨元素取代。與其他鉑系元素一樣，銥可以形成自然鎳合金及銅合金。\[77\]

地殼中有三種地質結構的銥含量最高：[火成岩](../Page/火成岩.md "wikilink")、[撞擊坑以及前二者演化而成的地質結構](../Page/撞擊坑.md "wikilink")。最大的已知礦藏有[南非的](../Page/南非.md "wikilink")[布殊維爾德火成雜岩體](../Page/布殊維爾德火成雜岩體.md "wikilink")、\[78\][俄羅斯的](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[諾里爾斯克及](../Page/諾里爾斯克.md "wikilink")[加拿大的](../Page/加拿大.md "wikilink")[索德柏立盆地等](../Page/索德柏立盆地.md "wikilink")。美國有較小的銥礦藏。\[79\]銥也出現在次生礦藏中，與[沖積層礦藏中的鉑以及其他鉑系元素結合](../Page/沖積層.md "wikilink")。[前哥倫布時期](../Page/前哥倫布時期.md "wikilink")[哥倫比亞](../Page/哥倫比亞.md "wikilink")[喬科省居民所用的沖積層礦藏至今仍是鉑系元素的一大來源](../Page/喬科省.md "wikilink")。截至2003年，並沒有數據記錄全球銥儲藏量。\[80\]

### 白堊紀﹣第三紀界線

[K-T_boundary.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:K-T_boundary.jpg "fig:K-T_boundary.jpg")，由紅色箭頭所示。\]\]

6600萬年前形成的[K-T界線記錄了從](../Page/K-T界線.md "wikilink")[白堊紀到](../Page/白堊紀.md "wikilink")[古近紀的轉捩點](../Page/古近紀.md "wikilink")，此[地層的黏土的](../Page/地層.md "wikilink")[銥含量異常高](../Page/銥異常.md "wikilink")。\[81\][路易斯·阿爾瓦雷茨為首的研究團隊在](../Page/路易斯·阿爾瓦雷茨.md "wikilink")1980年提出假說，指這一地層中的銥是[小行星或](../Page/小行星.md "wikilink")[彗星撞擊地球時帶來的](../Page/彗星.md "wikilink")。\[82\]這一理論稱為[阿爾瓦雷茨假說](../Page/阿爾瓦雷茨假說.md "wikilink")，目前被公認為[恐龍滅絕的最佳解釋](../Page/恐龍.md "wikilink")。後來人們在中美洲[尤卡坦半島地底發現了約](../Page/尤卡坦半島.md "wikilink")6600萬年前形成的大型撞擊坑，即[希克蘇魯伯隕石坑](../Page/希克蘇魯伯隕石坑.md "wikilink")，這很可能就是阿爾瓦雷茨假說中那顆隕石的撞擊地點。\[83\]\[84\]杜威·麥克林（Dewey
M.
McLean）等人則認為是[火山活動把銥帶到地球表面的](../Page/火山.md "wikilink")，因為地球深處存在更多的銥元素，而且許多火山至今仍在放出銥，如[留尼旺島上的](../Page/留尼旺.md "wikilink")[富爾奈斯火山](../Page/富爾奈斯火山.md "wikilink")。\[85\]\[86\]

## 生產

| 年份   | 消耗量（噸） | 價格（美元/金衡盎司）\[87\] |
| ---- | ------ | ----------------- |
| 2001 | 2.6    | 415.25            |
| 2002 | 2.5    | 294.62            |
| 2003 | 3.3    | 93.02             |
| 2004 | 3.60   | 185.33            |
| 2005 | 3.86   | 169.51            |
| 2006 | 4.08   | 349.45            |
| 2007 | 3.70   | 444.43            |
| 2008 | 3.10   | 448.34            |
| 2009 | 2.52   | 420.4             |
| 2010 | 10.40  | 642.15            |

銥是[鎳和](../Page/鎳.md "wikilink")[銅開採和提煉過程的副產品](../Page/銅.md "wikilink")。在鎳和銅的電解精煉過程中，金、銀等貴金屬、鉑系元素以及[硒和](../Page/硒.md "wikilink")[碲等非金屬元素都會積聚在正電極上](../Page/碲.md "wikilink")。\[88\]這一泥狀物質要進入溶液才可把其中的金屬分離出來。具體方法取決於混合物的成份，但主要有兩種：加入[過氧化鈉後溶於](../Page/過氧化鈉.md "wikilink")[王水](../Page/王水.md "wikilink")，或直接溶於[氯和](../Page/氯.md "wikilink")[氫氯酸的混合溶液](../Page/氫氯酸.md "wikilink")。\[89\]\[90\]

要在溶解狀態下從其他鉑系金屬中分離出銥，需使沉澱，或用有機胺把萃取出來。\[91\]第一種分離方法類似於特南特所用的方法。第二種方法可以作為持續的[溶劑提取過程](../Page/溶劑提取.md "wikilink")，所以更適合工業規模的生產。兩種方法的產物都可用氫進行還原反應，產生粉末或海綿狀的銥金屬，再用[粉末冶金技術來加工](../Page/粉末冶金.md "wikilink")。\[92\]\[93\]

過去數十年間的銥價格波動頗大。相對其他工業用金屬（如[鋁和](../Page/鋁.md "wikilink")[銅](../Page/銅.md "wikilink")）來說，銥的全球市場量很小，所以價格很容易受產量、需求量、[投機](../Page/投機.md "wikilink")、囤積和產國政治等多方面變化的影響。由於屬性特殊，所以銥的價格會隨當今科技的變化而波動：用來製造大型單個晶體的銥製坩堝滯銷，導致銥價格在2001至2003年間下降。\[94\]\[95\]2010至2014年，多個生產單個[藍寶石晶體的工廠建立](../Page/藍寶石.md "wikilink")，促使銥價升至超過每盎司1000美元。這些藍寶石被用於電視[LED背光燈中](../Page/LED.md "wikilink")。\[96\]

## 應用

銥的需求量從2009年的2.5噸升至2010年的10.4噸。這主要是因為電子相關應用的需求量從0.2噸升至6噸：銥製坩堝被廣泛用於大型高質量單個晶體的生產，而這些晶體的需求在這段時間大大提高。銥的消耗量預期將因為積累的坩堝庫存而飽和，這在2000年代也曾經發生過。其他重要應用還包括[火花塞](../Page/火花塞.md "wikilink")（2007年消耗0.78噸）、[氯鹼法所用的電極](../Page/氯鹼法.md "wikilink")（同年消耗1.1噸）以及化學催化劑（同年消耗0.75噸）。\[97\]\[98\]

### 工業及醫學

[Ir(mppy)3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ir\(mppy\)3.svg "fig:Ir(mppy)3.svg")
銥的應用大部份運用其高熔點、高硬度和抗腐蝕性質。銥金屬以及銥﹣鉑合金和鋨﹣銥合金的耗損很低，可用來製造多孔[噴絲板](../Page/噴絲板.md "wikilink")。噴絲板用於把塑料聚合物擠壓成纖維，例如[人造絲](../Page/人造絲.md "wikilink")。\[99\]鋨﹣銥合金也可以用於[指南針軸承和](../Page/指南針.md "wikilink")[計重秤](../Page/計重秤.md "wikilink")。\[100\]

銥的耐腐蝕、耐高溫性質很強，所以非常適合作為合金添加物。飛機引擎中的一些長期使用部件是由銥合金組成的，銥﹣[鈦合金也被用作水底管道材料](../Page/鈦.md "wikilink")。\[101\]加入銥可提升鉑合金的硬度。純鉑的[維氏硬度為](../Page/維氏硬度.md "wikilink")56 HV，而含50%銥的鉑合金硬度可超過500 HV。\[102\]\[103\]

銥也常被用於須承受高溫的儀器當中。比如，[柴可拉斯基法使用銥製高溫](../Page/柴可拉斯基法.md "wikilink")[坩堝](../Page/坩堝.md "wikilink")，產生單個氧化物晶體，如藍寶石、[釓鎵石榴石和](../Page/釓鎵石榴石.md "wikilink")[釔鋁石榴石等](../Page/釔鋁石榴石.md "wikilink")。這些晶體被用於[電腦記憶體和](../Page/電腦記憶體.md "wikilink")[固態激光器零件當中](../Page/固態激光器.md "wikilink")。\[104\]\[105\]\[106\]銥合金能夠抵禦電弧侵蝕，所以是[火花塞電觸頭的理想材料](../Page/火花塞.md "wikilink")。\[107\]\[108\]

[Cativa催化法是把](../Page/Cativa催化法.md "wikilink")[甲醇轉變為](../Page/甲醇.md "wikilink")[乙酸的過程](../Page/乙酸.md "wikilink")，可使用銥化合物作為[催化劑](../Page/催化劑.md "wikilink")。\[109\]

放射性同位素銥-192在γ[射線照相中是一種重要的能源](../Page/射線照相.md "wikilink")，有助對金屬進行[無損檢測](../Page/無損檢測.md "wikilink")。\[110\]\[111\]另外，[近距離治療利用](../Page/近距離治療.md "wikilink")<sup>192</sup>Ir所釋放的[γ射線來治療癌症](../Page/γ射線.md "wikilink")。這種治療方法把輻射源置於癌組織附近或裡面，可用於治療[前列腺癌](../Page/前列腺癌.md "wikilink")、[膽管癌及](../Page/膽管癌.md "wikilink")[子宮頸癌等](../Page/子宮頸癌.md "wikilink")。\[112\]

### 科學

[Platinum-Iridium_meter_bar.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Platinum-Iridium_meter_bar.jpg "fig:Platinum-Iridium_meter_bar.jpg")\]\]
1889年製成的[國際米原器和](../Page/國際米原器.md "wikilink")[國際公斤原器是由含](../Page/國際公斤原器.md "wikilink")90%鉑和10%銥的合金組成的，原器由位於[巴黎附近的](../Page/巴黎.md "wikilink")[國際度量衡局保存](../Page/國際度量衡局.md "wikilink")。\[113\][米的定義在](../Page/米_\(單位\).md "wikilink")1960年改為[氪的](../Page/氪.md "wikilink")[發射光譜中的一條](../Page/發射光譜.md "wikilink")[譜線](../Page/譜線.md "wikilink")，\[114\]\[115\]但[千克的定義仍然是千克原器](../Page/千克.md "wikilink")（[至2019年5月20日](../Page/國際單位制基本單位的重新定義.md "wikilink")）。\[116\]

[航海家號](../Page/航海家計劃.md "wikilink")、[維京號](../Page/維京號.md "wikilink")、[先鋒號和](../Page/先鋒計劃.md "wikilink")[卡西尼－惠更斯號](../Page/卡西尼－惠更斯號.md "wikilink")、[伽利略號和](../Page/伽利略號.md "wikilink")[新視野號等無人宇宙飛船都有使用含有銥的](../Page/新視野號.md "wikilink")[放射性同位素熱電機](../Page/放射性同位素熱電機.md "wikilink")。由於熱電機要承受高達2000 °C的高溫，所以包裹著[鈈](../Page/鈈.md "wikilink")-238同位素的容器是以既堅硬又耐高溫的銥所製。\[117\]

銥還被用於[X射線望遠鏡中](../Page/X射線望遠鏡.md "wikilink")。\[118\][錢德拉X射線天文台的反射鏡上有一層](../Page/錢德拉X射線天文台.md "wikilink")60[納米厚的銥塗層](../Page/納米.md "wikilink")。在測試過多種金屬之後，銥的[X射線反射能力證明比鎳](../Page/X射線.md "wikilink")、金和鉑都要優勝。這層銥的平滑程度要有幾個原子以內的準確度，須在氣態下在高[真空環境中塗在](../Page/真空.md "wikilink")[鉻底層上](../Page/鉻.md "wikilink")。\[119\]

[粒子物理學在](../Page/粒子物理學.md "wikilink")[反質子的產生過程中也用到銥](../Page/反質子.md "wikilink")。過程中，高強度[質子束射向密度必須很高的](../Page/質子.md "wikilink")「轉換目標體」。雖然可以使用[鎢](../Page/鎢.md "wikilink")，但銥的優勝之處在於，它可以更穩定地承受入射粒子束使溫度升高時所造成的[衝擊波](../Page/衝擊波.md "wikilink")。\[120\]

[C-HactnBergGrah.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:C-HactnBergGrah.png "fig:C-HactnBergGrah.png")
[碳-氫鍵活化反應](../Page/碳-氫鍵活化反應.md "wikilink")（C–H活化）是斷開[碳-氫鍵的反應](../Page/碳-氫鍵.md "wikilink")。這種鍵在以前曾被認為具有低反應性。科學家在1982年宣佈首次成功活化[飽和烴中的C](../Page/飽和烴.md "wikilink")–H鍵，反應使用銥的有機配合物，使烴進行[氧化加成](../Page/氧化加成.md "wikilink")。\[121\]\[122\]

銥配合物可以用來催化[不對稱氫化反應](../Page/不對稱氫化反應.md "wikilink")。這類催化劑已被用於合成[天然產物](../Page/天然產物.md "wikilink")，並能夠把本來難以氫化的基底（例如非官能團化[烯烴等](../Page/烯烴.md "wikilink")）氫化成其中一種[對映異構體](../Page/對映異構體.md "wikilink")
。\[123\]\[124\]

銥可以形成多種[配合物](../Page/配合物.md "wikilink")，在[有機發光二極體](../Page/有機發光二極體.md "wikilink")（OLED）當中起到作用。\[125\]\[126\]\[127\]

### 已淘汰的用途

[Fountain-pen-nib.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fountain-pen-nib.jpg "fig:Fountain-pen-nib.jpg")筆頭\]\]
銥﹣鋨合金曾被加入到[鋼筆筆頭中](../Page/鋼筆.md "wikilink")。1834年開始，一些鋼筆生產商開始把銥安裝在金筆頭上，這是銥的首個主要應用。\[128\]自1944年起，著名的[派克](../Page/派克.md "wikilink")51鋼筆就有含釕﹣銥合金的筆尖，合金中的銥含量為3.8%。今天的鋼筆筆頭幾乎不再含有銥，而是含其他的金屬，例如鎢。\[129\]

銥﹣鉑合金曾經用於[加農炮的](../Page/加農炮.md "wikilink")[點火孔和排氣孔](../Page/點火孔.md "wikilink")。根據1867年巴黎[世界博覽會的一份報告](../Page/世界博覽會.md "wikilink")，[莊信萬豐所展出的一份展品](../Page/莊信萬豐.md "wikilink")「曾在一把魏渥斯步槍中經歷超過3000發，仍無損無耗。所有知道火炮排氣孔損耗所導致的麻煩和花費的人，都會非常欣賞這一重要的應用」。\[130\]

「銥黑」是一種含有非常細緻銥粉末的染料，可以把瓷器染成很深的黑色。有19世紀的文獻稱「所有其他的黑色瓷器染料與它一比較，都變成了灰色」。\[131\]

## 安全

成塊的銥金屬沒有生物用途亦無害，因為它不與生物組織反應。人體組織內的銥比例只有一兆（萬億）分之二十左右。\[132\]和大部份金屬一樣，銥的金屬細粉具有危險性。這樣的粉末會刺激組織，且容易在空氣中燃燒。\[133\]由於銥化合物的處理量一般都很低，所以人們對其毒性所知甚少。大部份銥化合物都不可溶，所以很難被人體吸收；\[134\]不過銥的可溶鹽，如各種鹵化銥，則具有毒性。\[135\]

同位素和其他放射性同位素一樣是危險的。唯一的相關意外是在[近距離治療時受該同位素輻射的意外照射](../Page/近距離治療.md "wikilink")。\[136\]所放出的高能[伽馬射線會提高患癌症的可能性](../Page/伽馬射線.md "wikilink")。外照射可導致燒傷、[輻射中毒甚至死亡](../Page/輻射中毒.md "wikilink")。攝入<sup>192</sup>Ir可導致腸胃內膜燒傷。\[137\]進入體內的<sup>192</sup>Ir、<sup>192m</sup>Ir和<sup>194m</sup>Ir主要會積累在[肝臟中](../Page/肝臟.md "wikilink")，所放出的伽馬射線和[β輻射會對身體造成損害](../Page/β粒子.md "wikilink")。\[138\]

## 備註

<references group="注" />

## 參考資料

## 外部連結

  - [Iridium](http://www.periodicvideos.com/videos/077.htm) at
    *元素周期表的视频*（諾丁漢大學）

  - [大英百科全书的铱](http://www.britannica.com/EBchecked/topic/293985/iridium-Ir)

[Category:过渡金属](../Category/过渡金属.md "wikilink")
[\*](../Category/铱.md "wikilink")
[6W](../Category/第6周期元素.md "wikilink")
[6W](../Category/化学元素.md "wikilink")
[Category:1800年代发现的物质](../Category/1800年代发现的物质.md "wikilink")

1.
2.
3.

4.
5.
6.

7.

8.

9.

10.
11.
12.

13.

14. 最常見的氧化態以粗體表示。右欄為擁有該氧化態的其中一種化合物。

15.
16.

17.

18.

19.
20.
21.
22.
23.

24.

25.

26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.

37.

38.

39.
40.
41.
42.

43.

44.
45.
46.
47.

48.

49.

50.

51.
52.
53.
54.
55.

56.

57.
58.
59.
60.

61.

62.

63.
64.
65.
66.
67.

68.

69.

70.

71.

72.
73.
74.
75.

76.

77.

78.
79.
80.
81.
82.

83.

84.

85.

86.

87. [Platinum-Group
    Metals](http://minerals.usgs.gov/minerals/pubs/commodity/platinum/)
    . U.S. Geological Survey Mineral Commodity Summaries

88.
89.
90.
91.

92.

93.

94.
95.

96.

97.
98.

99.

100.
101.
102.

103.

104.

105.

106.
107.
108.

109.

110.

111.

112.
113.
114. 米的定義在1983年再次改變。今天的米定義為光在真空中秒內行進的距離。

115.

116. General section citations: *Recalibration of the U.S. National
     Prototype Kilogram*, R.S.Davis, Journal of Research of the National
     Bureau of Standards, **90**, No. 4,  1985 ([5.5MB PDF,
     here](http://nvl.nist.gov/pub/nistpubs/jres/090/4/V90-4.pdf) ); and
     *The Kilogram and Measurements of Mass and Force*, Z.J.Jabbour *et
     al.*, J. Res. Natl. Inst. Stand. Technol. **106**, 2001,  ([3.5MB
     PDF, here](http://nvl.nist.gov/pub/nistpubs/jres/106/1/j61jab.pdf)
     )<sub></sub>

117.
118.

119.

120.

121.
122.
123.

124.

125.

126.

127.

128.
129.

130.

131.

132.
133.

134.
135.
136.

137.

138.